\documentclass[xcolor=dvipsnames]{beamer}
%\documentclass[xcolor=dvipsnames,handout]{beamer}

\input{macros2006}

\newcommand{\titulos}[2]{\frametitle{#1}\framesubtitle{#2}}
\newcommand{\espc}{\vspace{.5cm}}
\newcommand{\U}{\mathcal{U}}
\newcommand{\cv}{\ensuremath{\varepsilon}}
\newcommand{\sest}{\ensuremath{\Sigma^\star}}
\newtheorem{teorema}{Teorema}
\renewcommand{\S}{\Sigma}
\newcommand{\de}{\delta}
\newcommand{\izq}{\leftarrow}
\newcommand{\der}{\rightarrow}
\newcommand{\dest}{\ensuremath{\delta^\star}}


\mode<presentation>
{
\usetheme[secheader]{Boadilla}
%\useinnertheme{rounded}
\useoutertheme{infolines}
%\usepackage{BeamerColor}
%\usecolortheme[RGB={33,66,33}]{structure}
\usecolortheme[named=NavyBlue]{structure}
%\usefonttheme{}
\setbeamercovered{invisible}
%\setbeamertemplate{headline}{\insertshortinstitute}
%\setbeamertemplate{footline}[page number]{\insertshortinstitute}
%\insertshortinstitute
}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}


\title[AyLF{Autómatas y Lenguajes Formales}
\subtitle
{%Maestría en Ciencia e Ingeniería de la Computación UNAM\\
  Tema 12:  Homomorfismos, lenguajes de Dyck y el Teorema de Chomsky-Schuetzenberger}

\author[Favio E. Miranda Perea]{Dr. Favio Ezequiel Miranda Perea \\ \texttt{favio@ciencias.unam.mx}}


\institute[FC UNAM]{Facultad de Ciencias UNAM\footnote{Con el apoyo del proyecto PAPIME PE102117}}

\date{\today}

\subject{Theoretical Computer Science}

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{LogoTecBueno}{LogoTecBueno.eps}
\logo{\includegraphics[height=1cm]{fc2.png}}




\begin{document}

\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \titulos{Homomorfismos de lenguajes}{}
\bi
\item Sean $\Sigma,\Delta$ dos alfabetos. Una función $h:\Sigma^\star\to\Delta^\star$ es un homomorfismo si y sólo si
\bi
\item $h(\varepsilon)=\varepsilon$
\item $h(xy)=h(x)h(y)$
\ei
\medskip
\item Un homomorfismo $h$ queda determinado de manera única por sus valores en $\Sigma$. \medskip
\item Más aún, cualquier función $f:\Sigma\to\Delta^\star$ puede extenderse de manera única a un homomorfismo $h:\Sigma^\star\to\Delta^\star$ tal que 
si $x\in\Sigma$ entonces $h(x)=f(x)$. Este homomorfismo se define como:
\[
h(s_1s_2\ldots s_n) =_{def} f(s_1)f(s_2)\ldots f(s_n)
\]
para cada $s_i\in\Sigma$
\ei



\end{frame}



\begin{frame}
  \titulos{Imágen e imagen inversa de una función}{}
Dados una función $f:A\to B$, $X\subseteq A$ y $Y\subseteq B$, definimos:
\begin{itemize}
\item La imagen de $X$ bajo $f$, denotada $f[X]$, como
\[
f[X]=\{f(x)\mid x\in A\}
\]
 \medskip
\item La imagen inversa de $Y$ bajo $f$, denotada $f^{-1}[Y]$, como
\[
f^{-1}[Y]=\{x\mid f(x)\in Y\}
\]
 \medskip
\item Obsérvese que $f[X]\subseteq B$ y $f^{-1}[Y]\subseteq A$ \medskip
\item Propiedad relevante: $f[X\cup Z] = f[X]\cup f[Z]$
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \titulos{Propiedades de cerradura}{Homomorfismos de lenguajes}

Sean $h:\Sigma^\star\to\Delta^\star, L\subseteq \Sigma^\star, S\subseteq\Delta^\star$.
  \begin{itemize}
 
  \item Si $L$ es regular entonces $h[L]$ es regular. Es decir, la imagen de un lenguaje regular bajo un homomorfismo es regular. \medskip
   \item Si $S$ es regular entonces $h^{-1}[S]$ es regular. Es decir, la imagen inversa de un lenguaje regular bajo un homomorfismo es regular. \medskip
     \item Si $L$ es libre de contexto entonces $h[L]$ es libre de contexto. Es decir, la imagen de un lenguaje libre de contexto bajo un homomorfismo es libre de contexto. \medskip
\item Propiedad de cerradura importante: Si $R$ es regular y $L$ es libre de contexto entonces $R\cap L$ es libre de contexto.
  \end{itemize}

\end{frame}


% \begin{frame}
%   \titulos{Morfismo de Thue-Morse}{}
% \end{frame}


\begin{frame}
  \titulos{Homomorfismos de borrado}{}
\bi
\item Sean $\Sigma,B$ dos alfabetos ajenos, es decir, $\Sigma\cap B=\varnothing$.  \medskip
\item Definimos $f:\Sigma\cup B\to \Sigma^\star$ como 
\[
\ba{rlll}
f(s) & = & \sigma & \mbox{si }s\in \Sigma \\ \\
f(s) & = & \varepsilon & \mbox{si }s\in B 
\ea
\] \medskip
\item $f$ induce un único homomorfismo $h:(\Sigma\cup B)^\star\to\Sigma^\star$ de tal forma que $h(x)= y$ si y sólo si $y$ se obtiene a partir de $x$ al borrar todos los símbolos de $B$. \medskip
\item A este homomorfismo lo denotamos con $erase_B$ \medskip
\item Ejemplo: Si $\Sigma=\{0,1\}$ y $B=\{(,\;)\}$ entonces $erase_B$ es el homomorfismo que borra paréntesis, por ejemplo:
\[
erase_B\Big( 00(11)(0)(01) \Big) = 0011001
\]
\ei
\end{frame}


\begin{frame}
  \titulos{Gramática de borrado a partir de $G$}{}
\bi
\item Sean $G=\pt{V,T,S,\mathcal{P}}$ una gramática libre de contexto y $R\subseteq T$
\item Definimos la gramática que borra a (símbolos de) $R$ en $G$, denotada $Er_R(G)$, como
\[
Er_R(G)= \pt{V,T-R,S,\mathcal{P}'}
\]
\item Donde $\mathcal{P}'$ se define como sigue:
\bi
\item Si $X\to v$ es una producción en $\mathcal{P}$, entonces $X\to erase_R(v)$ es una producción de $\mathcal{P}'$.
\ei
\item Si $G$ es una gramática libre de contexto y $R\subseteq T$, entonces
\[
L(Er_R(G))= erase_R[L(G)]
\]
\item Corolario: Si $L\subseteq \Sigma^\star$ es libre de contexto y $R\subseteq \Sigma$ entonces $erase_R[L]$ es libre de contexto.
% \item Es decir, el lenguaje de la gramática que borra a $R$ en $G$ coincide con la imagen de $L(G)$ bajo el homomorfismo que borra a $R$.
% %\item En particular $Er_R(G)$ es libre de contexto.
\ei
\end{frame}

\begin{frame}
  \titulos{Gramática separadora de $G$}{}
\bi
\item Sean $G=\pt{V,T,S,\mathcal{P}}$ una gramática libre de contexto en forma normal de Chomsky.
\item Definimos la gramática separadora de $G$, denotada $G_{sep}$ como
\[
G_{sep}= \pt{V,T\cup B,S,\mathcal{P}'}
\]
\item El conjunto de producciones $\mathcal{P}'$ se define como sigue:
\bi
\item Las producciones de $\mathcal{P}$ de la forma $A\to a$, están en $\mathcal{P}'$
\item Para cada producción en $\mathcal{P}$ de la forma $A_i\to B_iC_i$, $\mathcal{P}'$ tiene la siguiente producción
\[
A_i\to p_iB_i\bar{p_i}C_i
\]
\ei
\item Donde $B=\{p_1,\bar{p}_1,\ldots, p_n,\bar{p}_n\}$ es un conjunto de símbolos nuevos, i.e., $B\cap T=\varnothing$
\item $B$ es esencialmente un conjunto de $n$ juegos distintos de paréntesis.
\ei
\end{frame}



\begin{frame}
  \titulos{Gramática separadora}{Ejemplo}

\bi
\item Sea $G$ dada por
\[
S\to XY\;\;\;\;\;S\to YX\;\;\;\;\; Y\to ZZ\;\;\;\;\; 
X\to a\;\;\;\;\; Z\to a
\]
\item $G$ es ambigua:
\[
S\to XY\to aY \to aZZ \to aaZ \to aaa 
\]
\[
S\to YX\to ZZX \to aZX \to aaX \to aaa 
\]
\item $G_{sep}$ está dada por
\[
S\to (X)Y\;\;\;\;\;S\to [Y]X\;\;\;\;\; Y\to \{Z\}Z\;\;\;\;\; 
X\to a\;\;\;\;\; Z\to a
\]
\item $G_{sep}$ separa y codifica las dos derivaciones en $G$:
\[
S\to (X)Y\to (a)Y \to a\{Z\}Z \to (a)\{a\}Z \to (a)\{a\}a 
\]
\[
S\to [Y]X\to [\{Z\}Z]X \to [\{a\}Z]X \to [\{a\}a]X \to [\{a\}a]a 
\]
\ei
\end{frame}




\begin{frame}
  \titulos{Lenguajes de paréntesis o lenguajes de Dyck}{}
\bi
\item Sean $A$ un conjunto finito y $B_n=\{p_1,\bar{p}_1,\ldots,p_n,\bar{p}_n\}$ tal que $A\cap B_n=\varnothing$.
\item $B_n$ puede pensarse como un alfabeto con $n$ juegos de paréntesis distintos. Por ejemplo
  \begin{itemize}
  \item $B_1=\{(,\,)\}$
  \item $B_2=\{(,\,),\, [ ,\,]\}$
  \item $B_3=\{(,\,),\,[,\;],\,\{,\;\}\}$
  \end{itemize}
\item Con $D_n(A)$ denotamos al lenguaje de cadenas de $A\cup B_n$ generadas por la siguiente gramática libre de contexto

  \begin{itemize}
  \item Para toda $a\in A,\;S\to a$
    \item Para toda $p_i\in P_n,\;\;S\to p_iS\bar{p}_i$
  \item $S\to SS$
    \item $S\to \varepsilon$ 
  \end{itemize}
\ei
\end{frame}


\begin{frame}
\titulos{Lenguajes de Dyck}{Propiedades}
\bi
\item $D_n(A)$ se llama el lenguaje (generalizado) de Dyck de orden $n$.\medskip
\item $D_n(\varnothing)$ se llama el lenguaje (simple) de Dyck de orden $n$, denotado simplemente $D_n$.\medskip
\item Los lenguajes de Dyck tienen las siguientes propiedades:
  \begin{itemize}
  \item $A^\star\subseteq D_n(A)$\medskip
  \item Si $x,y\in D_n(A)$ entonces $xy\in D_n(A)$\medskip
  \item Si $x\in D_n(A)$ entonces $p_ix\bar{p}_i\in D_n(A)$\medskip
  \item Si $x\in D_n(A)$ y $x\notin A^\star$ entonces existen $u\in A^\star,\,v,w\in D_n(A),\,i\leq n$ tales que 
        $x=up_iv\bar{p}_iw$
  \end{itemize}
\ei
\end{frame}



\begin{frame}
  \titulos{La gramática $J$}{}
\bi
\item A partir de $G_{sep}=\pt{V,T\cup B,S,\mathcal{P}'}$ definimos ahora una gramática $J$ como sigue:\medskip
\item $J=\pt{V,T\cup B,S,\,\mathcal{P}''}$ donde $\mathcal{P}''$ consta de las siguientes producciones:
\bi
\item Todas las producciones $V\to a$ de  $\mathcal{P}'$\medskip %entonces $V\to a$ está en $\mathcal{P}''$
\item Si $A_i\to p_iB_i\bar{p_i}C_i$ está en $\mathcal{P}'$ entonces $\mathcal{P}''$ tiene a:
\bi
\item $A_i\to p_iB_i$\medskip
\item $V\to a\bar{p}_iC_i$, para cada producción $V\to a$ que esté en $\mathcal{P}'$
\ei
\ei
\item Es claro que $J$ es equivalente a una gramática lineal derecha.\medskip
\item Por lo tanto $L(J)$ es un lenguaje regular.
\ei
\end{frame}




\begin{frame}
  \titulos{Gramática $J$}{Ejemplo}
\bi
\item $G_{sep}$ está dada por
\[
S\to (X)Y\;\;\;\;\;S\to [Y]X\;\;\;\;\; Y\to \{Z\}Z\;\;\;\;\; 
X\to a\;\;\;\;\; Z\to a
\]
\item $J$ se construye como sigue:
\bi
\item $S\to (X)Y$ genera a : $S\to (X\;\;\;\;\;\;X\to a)Y\;\;\;\;\;\; Z\to a)Y$\medskip
\item $S\to [Y]X$ genera a : $S\to [Y\;\;\;\;\;\;X\to a]X\;\;\;\;\;\; Z\to a]X$\medskip
\item $Y\to \{Z\}Z$ genera a : $Y\to \{Z\;\;\;\;\;\;X\to a\}Z\;\;\;\;\;\; Z\to a\}Z$
\ei
\medskip
\item Así $J$ es:
\[
\ba{l}
S\to (X\;\;\;\;\;\;X\to a)Y\;\;\;\;\;\; Z\to a)Y \\ \\
S\to [Y\;\;\;\;\;\;X\to a]X\;\;\;\;\;\; Z\to a]X \\ \\
Y\to \{Z\;\;\;\;\;\;X\to a\}Z\;\;\;\;\;\; Z\to a\}Z \\ \\
X\to a\;\;\;\;\;\;Z\to a
\ea
\]
\ei
\end{frame}



\begin{frame}
  \titulos{Propiedades de $G_{sep}$}{}

  \begin{itemize}
  \item[P1] $erase_B[L(G_{sep})]= L(G)$\medskip
  \item[P2] $L(G_{sep})\subseteq D_n(T)$\medskip
  \item[P3] $L(G_{sep})\subseteq L(J)$\medskip
  \item[P4] $L(J)\cap D_n(T)\subseteq L(G_{sep})$\medskip
  \item[P5] Si $G$ está en FNC entonces existe $R$ regular tal que \[ L(G_{sep})=R\cap D_n(T) \]
   
  \end{itemize}
\end{frame}


% \begin{frame}
%   \titulos{Lenguajes de }{}
% \end{frame}

\begin{frame}
  \titulos{Teorema de Chomsky-Schuetzenberger}{}

Sea $L\subseteq T^\star$. Las siguientes condiciones son equivalentes:

\begin{enumerate}
\item[I)] $L$ es un lenguaje libre de contexto
\item[II)] Existen un lenguaje regular $R$, un homomorfismo $h$ y un número natural $n\in\mathbb{N}$ tales que
\[
L=h[R\cap D_n(T)]
\]
\end{enumerate}

Es decir, todo lenguaje libre de contexto es imagen homomórfica de la intersección de un lenguaje regular y un lenguaje de Dyck.
\end{frame}







\begin{frame}
  \titulos{Teorema de Chomsky-Schuetzenberger}{Versión usual}
\bi
\item El teorema de Chomsky-Schuetzenberger suele enunciarse y demostrarse utilizando lenguajes de Dyck simples como sigue:\medskip
%Sea $L\subseteq T^\star$. Las siguientes condiciones son equivalentes:
\item[] {\em Si $L$ es un lenguaje libre de contexto entonces existen un lenguaje regular $R$, un homomorfismo $h$ y un número natural $n>0$ tales que:}

 \[
 L=h[R\cap D_n]
 \]

% \begin{enumerate}
% \item[I)] $L$ es un lenguaje libre de contexto
% \item[II)] Existen un lenguaje regular $R$, un homomorfismo $h$ y un número natural $n\in\mathbb{N}$ tales que
% \[
% L=h[R\cap D_n(T)]
% \]
% \end{enumerate}
% Es decir, todo lenguaje libre de contexto es imagen homomórfica de la intersección de un lenguaje regular y un lenguaje de Dyck.
\medskip
\item Este teorema resulta equivalente a la versión aquí presentada.
\ei
\end{frame}




\end{document}


